

 Predpokladám, že v tento deň bude o ňom viacero článkov. Ja si však neodpustím napísať aspoň pár mojich spomienok na tohto výnimočného futbalistu. Čo ma potešilo, našiel som aj viaceré videá. 
 Peter Dubovský v mojej pamäti 
 Pamätám, ako v jednom z bratislavských derby Slovan - Inter nastúpil na trávnik mladý dorastenec, vtedy 18 ročný Peter Dubovský. Slovan viedol o 3 góly a Peter pridal zakrátko ďalší gól. 
 http://www.youtube.com/watch?v=eloh-2O6vLM 
 (Aj s prognózou Miroslava Michalecha "Možno sa rodí nový ligový strelec.") 
 Ako viedla Slavia na Slovane tesne pred koncom zápasu 2:1 a nakoniec prehrala 2:3. Hetrik strelil Dubovský (video od času cca 1:00). 
 http://www.youtube.com/watch?v=jD0RkQzt0ag 
 Gól hlavou proti Realu Madrid v Pohári UEFA, na ktorý mu centroval dvorný nahrávač Ondrej Krištofík. 
 http://www.youtube.com/watch?v=Bp1bY63UwX0 
 Dva góly proti Ferencvárosu Budapest pri výhre 4:1 v 1.kole Pohára európskych majstrov. 
 http://www.youtube.com/watch?v=jw1ly7uee2g 
 http://www.youtube.com/watch?v=YiA5WydccgY 
 http://www.youtube.com/watch?v=HsjhSElWOL8 
 Zápas v Košiciach v drese Reprezentácie Česka a Slovenska proti Hagiho Rumunsku. Za stavu 2:2 dostal od Němečka prihrávku do uličky a netradične pravačkou prekonal krížnou strelou k vzdialenejšej žrdi Lunga. V závere zápasu pri dvojnásobnej presile Rumunska - priamy kop zahrával z hranice 16-ky Skuhravý, napálil to tvrdou strelou rovno do múru. Dubovský si odrazenú loptu ešte vo vzduchu stlmil na hrudi a ľavačkou poslal pod brvno. O chvíľu už exekúciu priameho kopu nechali na Petra a ten vymietol horný roh. ČSFR vyhralo s 9 hráčmi 5:2, Dubovský strelil hetrik. 
 RČS - RUMUNSKO 5:2 (2:1)  
 Košice, 02.06.1993. Kvalifikácia MS 1994. Štadión: Všešportový areál. Divákov: 15 000. Rozhodca: Kim-Milton Nielsen (Dánsko). Góly: 13. Vrabec, 37. Látal, 59., 83. a 90. Dubovský - 26. a 56. Raducioiu. Vylúčení: 71. Němec, 77. Vrabec. RČS: Petr KOUBA - Radoslav LÁTAL, Jan SUCHOPÁREK, Jiří NOVOTNÝ, Petr VRABEC - Václav NĚMEČEK, Ľubomír MORAVČÍK, Peter DUBOVSKÝ, Luboš KUBÍK (46. Jiří NĚMEC) - Tomáš SKUHRAVÝ, Pavel KUKA (80. Miloš GLONEK). Tréner: Václav Ježek.  Rumunsko: Silviu LUNG - Ioan SABAU, Daniel Claudiu PRODAN (75.Ovidiu HANGANU), Miodrag BELODEDICI, Dorinel MUNTEANU - Ionut LUPESCU, Gica POPESCU, Gheorghe HAGI, Ilie DUMITRESCU - Marius LACATUS (60. Basarab PANDURU) Florin RADUCIOIU. Tréner: Cornel Dinu. 
 Kvalifikácia nakoniec pre dosluhujúci spoločný tím nedopadla dobre. To bolo asi najväčšie futbalové sklamanie Petra Dubovského. Hádam každý, kto videl tento zápas, si pamätá Dubovského sediaceho na trávniku dlho po záverečnom hvizde s hlavou sklonenou medzi kolenami. Vedel, že novotvoriaci sa tím Slovenska nebude mať veľa šancí v kvalifikáciach o postup na MS a ME. Video z posledného zápasu o postup v Belgicku, kde potrebovala RČS vyhrať: 
 http://www.youtube.com/watch?v=BdTzrjy6_nQ 
 Pamätám aj na gól v drese Slovana proti dánskemu Aarhusu. V zápase Interpohára v 1992 (hralo sa v Zlatých Moravciach) zobral Dubovský loptu na polovici ihriska a skončil až v bránke. Postupne oklamal 4 súperov vrátane brankára, pričom minimálne jeden dostal "jasličky". Tento gól súťažil aj o Gól rok v TV-ankete a zdá sa mi, že aj vyhral. 
 Alebo potom v drese Realu Madrid. V Pohári UEFA proti Luganu čakal brankár súpera na center, ale Peter to dal po zemi do bránky z dosť ostrého uhla. 
 Keď zahodil už v drese Slovenska penaltu na Faerských ostrovoch. Predtým síce prihral na gól Moravčíkovi, ale potom to bolo dlho 1:1. Až do 90.minúty, kedy trafil z priameho kopu ľavačkou k ľavej žrdi. 
 http://www.youtube.com/watch?v=QCu6EfZqExU 
 Ešte si spomínam, ako v niekorej z ankiet o Najlepšieho mladého hráča roku 1992 či 1993 obsadil druhé miesto za Ryanom Giggsom. A ako nastúpil v exhibičnom zápase na Vianoce 1992 za výber legionárov talianskej ligy proti AC Milan, hoci bol hráčom Slovana Bratislava (v tom zápase nastúpil aj Miloš Glonek, vtedy už hráč Ancony, predtým Dubovského spoluhráč v Slovane). 
 Mohol by som pokračovať ďalej, napríklad aj o tom ako sa hneval a na novinárov a nekomunikoval s nimi nielen kvôli prezývke Dubák, ktorú používali v článkoch. Jeho prezývka bola Bobo. 
 Peter Dubovský v Reale Madrid  
 O prestupe do Realu Madrid sa popísalo veľa. Mal ísť do Ajaxu, ktorý ho mal ako transferovú prioritu číslo 1 na pozíciu ofenzívneho záložníka. Už tam možno aj jednou nohou bol, ale ponuku prebil vyše 100 000 000 čiastkou (v slovenských korunách) Real Madrid. Ajax potom kúpil Litmanena (ktorý bol až "prestupová trojka"). Urobil z neho hviezdu svetového futbalu a vyhrali všetko čo sa dalo, vrátane Ligy majstrov. Holandská liga vtedy slúžila ako prestupná stanica pre viaceré hviezdy ako boli napríklad Romário či Ronaldo. 
 V Reale Madrid to mal ťažké. Real bol vtedy v kríze a do Dubovského vkladali veľké nádeje. Medzi Španielskom a vtedajším postkomunistickým a čerstvo rozdeleným Slovenskom však bol obrovský rozdiel. V kultúre, v spôsobe života. Zvlášť pre 21-ročného mladého muža, ktorý bol viac introvertom. V prvej sezóne hrával takmer pravidelne. Nástup mal bleskový. Vo vôbec prvom zápase za Real Madrid (prípravnom zápase proti Herculesu) skóroval po deviatich minútach pobytu na ihrisku. Prvý súťažný strelil už v spomínanom zápase proti Luganu, dňa 15.9.1993: 
 REAL MADRID CF - FC LUGANO (SUI)		3-0 
 Góly:	1-0 44. Dubovský,  2-0 66. Michel,  3-0 70. Fernández (vlastný). 
 Real Madrid: Buyo, Lasa, Luis Enrique, Alkorta, Sanchís, Michel, Hierro, Martín Vázquez, Dubovský, Zamorano (61. Alfonso), Butrageňo.  
 Počas sezóny prišlo k zmene trénera a Benita Flora vystriedal Vincente del Bosque. Dubovský hrával aj naďalej. Buď na pozícii ľavého záložníka alebo ako útočník. Celkovo odohral 35 súťažných zápasov (vrátane pohárových a európskych), strelil 2 góly. V 11 prípravných zápasoch skóroval trikrát. 
 V druhej sezóne nastúpil tréner Jorge Valdano a ten mal iných obľúbencov. Vtedy mohli hrávať maximálne traja legionári a Peter bol u Valdana často tým štvrtým. Spočiatku síce nastupoval, ale hneď v 3.kole prišlo zranenie a potom dostávali na legionárskych pozíciach šance Redondo, Laudrup a Zamorano. Navyše sa začal v útoku presadzovať mladý Raúl. V prípravných zápasoch to Petrovi sypalo. Počas sezóny nastúpil v šestnástich a zaznamenal 9 gólov. V súťažných dal v deviatich zápasoch jeden gól. Asi najlepšie obdobie zažil pred Vianocami 1994. 15.12. strelil v zápase o "Trofeo de la Línea" proti PSV Eindhoven (3:0) dva góly. O 8 dní pridal ďalšie dva Atleticu Madrid (2:1) a získal pre Real "Trofeo de Navidad C.A.M." Ani to Valdana nepresvedčilo a na ďalší ligový zápas nastúpil až 9.4.1995. Dubovský vystriedal v 78.minúte Zamorana a v 79.minúte zvýšil na 3:0... 
 Po dvoch sezónach prišiel prestup do Realu Oviedo. Ked som si prečítal niektoré vyjadrenia fanúšikov, ktorí na neho ani po 10 rokoch nezabudli, zhodujú sa, že to bol hráč dvoch tvárí. Keď mal svoj deň, tak bol na neudržanie. Keď ho nemal, tak na ihrisku neexistoval. Klub z Astúrie a jeho fanúšikovia si Petra Dubovského na konci tejto sezóny uctili krátkou predzápasovou slávnosťou (koniec prvého videa). 
 http://www.youtube.com/watch?v=4N1WjXZivG4 
 Góly Petra Dubovského v drese Ovieda: 
 http://www.youtube.com/watch?v=5wb449NlbDw 
 Peter Dubovský dnes 
 Zdá sa mi, že na Petra Dubovského sa na futbalovom Slovensku zabúda. Máme po ňom síce pomenovanú cenu pre najlepšieho mladého hráča, ale to asi tak všetko. Viem, že slovenská futbalová história má mnoho osobností, ktoré dokázali na ihrisku viac (napríklad víťazstvo Slovana v PVP 1969 alebo striebro na MS 1962), ale Dubovský bol v niečom výnimočný. Bol to asi posledný hráč, na ktorého sa ľudia chodili pozerať. Slovan mal vtedy v kádri viacero výborných hráčov ako boli Vencel, Stúpala, Glonek, Zeman, Kinder, Krištofík, Pecko, Timko. Dubovský bol niečo špeciálne.  Ja si pamätám zápasy napríklad v Nitre, kde bolo "na Dubovského" viac ako 10 000 ľudí. Zaslúžil by si, aby bol po ňom pomenovaný niektorý štadión. Je však problém, ktorý. Mám pochybnosti, či ešte vôbec existuje ihrisko klubu Vinohrady, kde začínal. Z Tehelného poľa je ruina, na ktorej chcú zarobiť určité typy futbalových podnikateľov. Ten nový národný (ak náhodou bude), to bude najskôr nejaká XXX-aréna. 
 Neviem, čo by robil Peter Dubovský dnes. Možno by ako 38-ročný ešte aktívne hrával na vysokej úrovni alebo by bol asistentom trénera Weissa, či priamo trénerom reprezentácie. Som však presvedčený, že nejakým spôsobom by slovenskej reprezentácii pomáhal. Bolo by pekné, keby si ho naša výprava v JAR nejakým spôsobom uctila pred zápasom s Talianskom. Symbolickým dresom na lavičke s čislom 10 a jeho menom (možno si niekto v SFZ na Petra Dubovského pred odchodom na MS spomenul)... Alebo aspoň hráči - výkonom na ihrisku, za ktorý sa Peter Dubovský nebude musieť hanbiť. 
 http://www.youtube.com/watch?v=MuDtlPUb3n0 

